---
title: visiTour
---

# visiTour: Dokumententeil

_Liebe Besuchende, willkommen im Kanthaus._

_Kanthaus ist ein Commons; ein Gemeingut. Die Ressource 'Kanthaus' besteht aus den Häusern Kantstraße 20 & 22, dem Garten, den (meisten) Gegenständen auf diesem Gelände, angeschlossenen Versorgungsgütern und mehr. Alle, die etwas mit dem Kanthaus zu tun haben, sind Teil der Community, jetzt auch du. Dieses Dokument gehört zur geführten Haustour, um die du bitten solltest, falls du sie noch nicht erhalten hast._

---

**Gemeingut als Standard.** Alles ist Gemeingut, wenn es nicht privat ist oder sich im Umsonstladen (K22-0-3) befindet. Du darfst Gemeingüter benutzen! Bitte nutze Verbrauchsgüter (z.B. Essen, Wasser, Strom) effizient; bitte hinterlasse wiederbenutzbare Dinge (z.B. Werkzeug, Möbel, Räume) so, wie du sie vorgefunden hast (oder besser). Nimm gern Essen und Wasser mit, wenn du abreist, aber bitte nimm keine anderen Gemeingüter aus dem Kanthaus fort, ohne die explizite Erlaubnis eines Mitglieds oder eines/einer Freiwilligen.

**Funktionales Schlafen.** Um den verfügbaren Raum bestmöglich zu nutzen, weisen wir standardmäßig keine Privaträume zu. Du kannst entweder auf der Liegewiese schlafen, im Schlafsaal oder in einem der Einzelschlafzimmer, falls sie gerade frei sind.

**Persönliche Gegenstände.** Handies und Laptops werden normalerweise als persönliche Gegenstände wahrgenommen, andere Dinge solltest du besser mit deinem Namen markieren oder sie an einem Ort aufbewahren, der mit deinem Namen markiert ist. Es gibt extra Regale und Schränke für persönliche Gegenstände im Kleiderschrank (K20-2-4) und in den Büroräumen.

**Direkte Kommunikation.** Das Kanthaus ist komplex und Feedback unerlässlich, also sei nicht überrascht, wenn Menschen sich mit Fragen oder Bedenken zu deinen Handlungen äußern. Das mag sich zunächst ein wenig unangenehm anfühlen, ist aber nicht böse gemeint. Du kannst davon ausgehen, dass es einen Grund für das Feedback gibt und dieser nicht persönlicher Natur ist. Undramatische, sachliche, direkte Gespräche sind ein Grundpfeiler für das Funktionieren des Kanthauses und auch du bist herzlich eingeladen Feedback zu geben, wo du es angebracht findest. Und nicht vergessen, dass positives und negatives Feedback gleichermaßen wichtig sind!

**Mach nichts kaputt.** Wie man das Kanthaus ganz lässt:
-   Fenster: Bitte schließen, wenn du einen Raum verlässt. Drei Fenster sind bereits zerbrochen, weil sie offen gelassen und vom Wind zugeworfen wurden.
-   Teflon-beschichtetes: Bitte nur mit Holz oder Plastik in Berührung bringen, damit keine Kratzer entstehen.
-   Dinge aus Holz: Bitte nicht im Wasser stehen lassen. Wenn nötig per Hand abwaschen, abtrocknen und direkt wieder wegräumen.
-   Rauchen: Außerhalb des Hauses und außer Reichweite offener Fenster. Bitte entsorge deine Kippenstummel sicher im Restmüll.

**Leiste deinen Anteil.** Wie man anderen Kanthausians keine zusätzliche Arbeit macht:
-   Oberflächen: Räum private und gemeinschaftliche Dinge nach Benutzung wieder weg. Wisch einmal drüber, falls nötig.
-   Waschbecken: Bitte leer, angemessen sauber und mit eingelegtem Sieb hinterlassen.
-   Geschirr und Besteck: Räume deine benutzten Sache ins Regal zur Wiederverwendung oder in den Geschirrspüler.
-   Klopapier: Wenn du eine Rolle leer machst, füll eine neue nach (findest du im Lagerraum an der Snack Kitchen K20-1-1).
-   Mülleimer: Wenn du einen Mülleimer voll machst, dann mach ihn leer, mach ihn sauber falls nötig und stell ihn zurück.

**Mach etwas Großartiges.** Was würdest du tun, wenn du hier leben würdest? Also jetzt gerade tust du es, und du bist herzlich eingeladen zu beobachten, zu phantasieren, zu planen und Dinge umzusetzen. Vertrau deinem Bauch oder such dir Hilfe. Du brauchst nicht die Erlaubnis der ganzen Gruppe, wenn du nicht gerade großangelegte Umbaumaßnahmen vorhast, wesentliche Mengen rarer Ressourcen verbrauchen willst, im Namen des Hauses handeln möchtest oder dramatische Änderungen an einem laufenden System planst. Bitte beachte alle Bedenken, die andere Menschen äußern und halte ein, falls jemand Widerstand hat. Wenn die folgenden Aufgaben erledigt werden, freuen wir uns immer:
- Lebensmittel retten, waschen und wegsortieren
- Essen zubereiten und Tee kochen
- Dinge abspülen, die nicht in den Spüler gehören
- Böden fegen, Oberflächen abwischen
- Müll vor dem Haus aufsammeln
- Pflanzen gießen, die trocken sind

Weitere Infos:
-   Unsere [Gemeinschaftsverfassung](https://kanthaus.online/governance/constitution)
-   [Falls du darüber nachdenkst länger als ein paar Tage zu bleiben](https://kanthaus.online/governance/positionsandevaluations)
-   Unser in Entwicklung befindliches, englischsprachiges [Handbuch fürs Haus](https://handbook.kanthaus.online)
